[
  {
    "question": " “আউলিয়া চাঁদ” বাগধারার অর্থ-",
    "options": [
      "পবিত্র তিথি",
      "হাতের নাগালে",
      "বিচলিত ব্যক্তি",
      "দুর্লভ বস্তু"
    ],
    "answer": "বিচলিত ব্যক্তি", 
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " “পগার পার” বাগধারাটির অর্থ -",
    "options": [
      "পলায়ন করা",
      "রোপন করা",
      "লাফ দেওয়া",
      "বাগানের কিনার"
    ],
    "answer": "পলায়ন করা",   
		"subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " “সাতপাঁচ ভেবে লাভ নেই” এখানে ব্যবহৃত বাগধারাটি কোন অর্থ প্রকাশ করেছে?",
    "options": [
      "অগ্র-পশ্চাৎ",
      "এলোমেলো",
      "সস্তা কথা",
      "নানা প্রকার"
    ],
    "answer": "নানা প্রকার",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "‘টানাপড়েন’ বাগধারার সঙ্গে যুক্ত নিচের কোন শব্দ? ",
    "options": [
      "পরিবার",
      "কারখানা",
      "তাঁত",
      "জাল"
    ],
    "answer": "তাঁত",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "‘ঝোলের লাউ অম্বলের কদু’ বাগধারার অর্থ কী?",
    "options": [
      "জীর্ণশীর্ণ লোক ",
      "মিশিয়ে ফেলা ",
      "সব পক্ষের মন জুগিয়ে চলা",
      "পুঁথিগত বিদ্যাসাগর"
    ],
    "answer": "সব পক্ষের মন জুগিয়ে চলা",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘কেঁচেগণ্ডুষ’ শব্দ দ্বারা কি বুঝায়?",
    "options": [
      "নতুন করে আরাম্ভ করা",
      "কাউকে শাস্তি দেওয়া",
      "হতবুদ্ধি হওয়া",
      "কোনো কাজ সফলভাবে শেষ করা"
    ],
    "answer": "নতুন করে আরাম্ভ করা",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘ভূশণ্ডির কাক’ কোন অর্থে ব্যবহৃত?",
    "options": [
      "দীর্ঘকালের অভিজ্ঞ ব্যক্তি",
      "বক ধার্মিক",
      "কপাট",
      "সুসময়ের বন্ধু"
    ],
    "answer": "দীর্ঘকালের অভিজ্ঞ ব্যক্তি",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘খয়ের খাঁ’ বাগধারাটির অর্থ–",
    "options": [
      "চাটুকার",
      "ভাঁড়",
      "আভিজাত্য",
      "ধনিকশ্রেণি"
    ],
    "answer": "চাটুকার",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘একগুঁয়ে’ অর্থ বুঝাতে কোন বাগধারাটি প্রযোজ্য? ",
    "options": [
      "নেই আঁকড়া",
      "ধোবদূরান্ত",
      "পাথরে পাঁচ কিল",
      "দুমুখো সাপ"
    ],
    "answer": "নেই আঁকড়া",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘ছাই ফেলাতে ভাঙা কুলো’– বলতে কি বোঝায়?",
    "options": [
      "ঘৃণিত ব্যক্তি",
      "অস্বীকৃত ব্যক্তি",
      "অগণ্য ব্যক্তি",
      "উপেক্ষিত ব্যক্তি"
    ],
    "answer": "উপেক্ষিত ব্যক্তি",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘কাজে ডাঁটো’-র অর্থ কী?",
    "options": [
      "অক্ষম",
      "অকাজের কাজী",
      "কর্মহীন",
      "কাজে পটু"
    ],
    "answer": "কাজে পটু",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "নিচের কোনটি শুদ্ধ?",
    "options": [
      "গড্ডালিকা প্রবাহ",
      "মাধুর্যতাপূর্ণ আচরণ",
      "কৃতাঞ্জলিপূটে",
      "সানন্দিত চিত্তে",
      "কোনটিই নয়"
    ],
    "answer": "কোনটিই নয়",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘ভালুক জ্বর’ বাগধারার অর্থ কী?? ",
    "options": [
      "ক্ষণস্থায়ী জ্বর",
      "জ্বর জ্বর ভাব",
      "দীর্ঘস্থায়ী জ্বর",
      "তীব্র জ্বর"
    ],
    "answer": "ক্ষণস্থায়ী জ্বর",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘কুনকি হাতি’ বাগধারার অর্থ কী?",
    "options": [
      "অতি চালাক",
      "বৃহৎ",
      "কৌশলে বশকারী",
      "অতি ক্ষুদ্র"
    ],
    "answer": "কৌশলে বশকারী",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": " ‘ধড়াচূড়া’ বাগধারার অর্থ– ",
    "options": [
      "ধরার বাহির",
      "মগডাল",
      "অলংকার",
      "সাজ পোশাক"
    ],
    "answer": "সাজ পোশাক",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“অষ্টরম্ভা” বাগধারার অর্থ–",
    "options": [
      "বাকি",
      "অপদার্থ",
      "ফাঁকি",
      "অলস"
    ],
    "answer": "ফাঁকি",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“ঘোর কলি” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "ঘুটঘুটে কালো",
      "ঘুরপাক খাওয়া",
      "অন্ধকার",
      "নিদারুণ অর্ধমের যুগ"
    ],
    "answer": "নিদারুণ অর্ধমের যুগ",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“উনপঞ্চাশ বায়ু” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "পাগলামি",
      "উড়নচণ্ডী",
      "অমিতব্যয়ী",
      "অকালপক্ব"
    ],
    "answer": "পাগলামি",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“পেটের ভাত চাল হওয়া” বাগধারাটির অর্থ-",
    "options": [
      "অতিরিক্ত দুর্ভাবনায় পড়া",
      "বেশি ভয় পাওয়া",
      "মোটেও হজম না হওয়া",
      "তীব্র ক্ষুধায় কাতর হওয়া"
    ],
    "answer": "তীব্র ক্ষুধায় কাতর হওয়া",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“শকুনি মামা” বাগধারার অর্থ–",
    "options": [
      "নির্মম আত্মীয়",
      "কুটিল চরিত্র",
      "হিংসুটে আত্মীয়",
      "লোভী আত্মীয়"
    ],
    "answer": "কুটিল চরিত্র",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“পর্বতের মূষিক প্রসব” কী?",
    "options": [
      "বিরাট সম্ভাবনা",
      "কল্পনার আধার",
      "কণ্ঠরোধ করা",
      "কন্যাদান"
    ],
    "answer": "বিরাট সম্ভাবনা",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "কোনটি ভিন্নার্থক বাগধারা?",
    "options": [
      "দা-কুমড়া",
      "সাপে-নেউলে",
      "তেলে-বেগুনে",
      "অহি-নকুল"
    ],
    "answer": "তেলে-বেগুনে",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“হাতে আসা”বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "অধীনে আসা",
      "হস্তগত হওয়া",
      "মনোযোগ দেওয়া",
      "অভ্যস্ত হওয়া"
    ],
    "answer": "অভ্যস্ত হওয়া",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“অজগর বৃত্তি” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "লোভী",
      "পেটুক",
      "অপদার্থ",
      "আলসেমি"
    ],
    "answer": "আলসেমি",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“অঞ্চল প্রভাব” বাগধারাটির অর্থ–",
    "options": [
      "স্ত্রীর প্রভাব",
      "স্বামীর প্রভাব",
      "আঞ্চলিকতার প্রভাব",
      "উর্ধ্বতন কর্মকতার প্রভাব"
    ],
    "answer": "স্ত্রীর প্রভাব",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“পোঁ-ধরা” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "মোসাহেবি করা",
      "দৃঢ়প্রতিজ্ঞ",
      "বেহায়া",
      "ক্ষণস্থায়ী"
    ],
    "answer": "মোসাহেবি করা",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“পাততাড়ি শুকানো” বাগধারার অর্থ কী?",
    "options": [
      "ক্ষণস্থায়ী হওয়া",
      "চলে যাওয়া",
      "গ্রন্থানায়োজন",
      "কোনটিই নয়"
    ],
    "answer": "কোনটিই নয়",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“ঘর থাকতে বাবুই ভেজা” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "অতিরিক্ত মায়াকান্না",
      "সুযোগের সদ্ব্যবহার",
      "সুযোগ থাকতে কষ্ট",
      "অর্থের কু-প্রভাব"
    ],
    "answer": "সুযোগ থাকতে কষ্ট",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“দলপতি” অর্থে বাগধারা কোনটি?",
    "options": [
      "পালের গোদা",
      "রুই-কাতলা",
      "রাঘব-বোয়াল",
      "ভূষণ্ডির কাক"
    ],
    "answer": "পালের গোদা",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "কোন বাগধারাটির অর্থ অন্যগুলি থেকে সম্পূর্ণ আলাদা?",
    "options": [
      "দুধের মাছি",
      "ননির পুতুল",
      "বসন্তের কোকিল",
      "সুখের পায়রা"
    ],
    "answer": "ননির পুতুল",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "কোনটি ভিন্ন অর্থ প্রকাশ করে?",
    "options": [
      "বটতলার উকিল",
      "দুমুখো সাপ",
      "ধর্মের ষাঁড়",
      "শকুনি মানা"
    ],
    "answer": "শকুনি মানা",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“কেতাবদুরস্ত” বাগধারাটি কী বোঝায়?",
    "options": [
      "গম্ভীর প্রকৃতি",
      "পরিপাটি",
      "ধীরশক্তিসম্পন্ন",
      "অসমসাহসী"
    ],
    "answer": "পরিপাটি",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“রসাতলে গমন” শব্দটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "রসের ভেতরে যাওয়া",
      "রসসিক্ত হওয়া",
      "রসামৃত পান করা",
      "অধঃপাতে যাওয়া"
    ],
    "answer": "অধঃপাতে যাওয়া",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "”পর্বতের মূষিক প্রসব”-এর অর্থ কী?",
    "options": [
      "উচ্চাশা",
      "অল্পে তুষ্টি",
      "অনেক আয়োজনে অল্প লাভ",
      "দুঃস্বপ্ন"
    ],
    "answer": "অনেক আয়োজনে অল্প লাভ",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“দোহাই মানা” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "লজ্জায় মাথা নত করা",
      "প্রশংসা মূর্খ হওয়া",
      "স্তব্ধ হয়ে পড়া",
      "নজির দেখানো"
    ],
    "answer": "নজির দেখানো",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“হাতেখড়ি” কোন অর্থে ব্যবহৃত?",
    "options": [
      "স্বহস্তে",
      "বিদ্যারম্ভ",
      "অবিলম্বে",
      "শেষ সম্বল"
    ],
    "answer": "বিদ্যারম্ভ",
    "subject": "Bangla"
  },
  {
    "question": "“পরোক্ষে তার নামে দেশ শাসন করবেন রাজবল্লভ” – সিরাজকে হটানোর এই চক্রান্ত সূত্রের সঙ্গে মিল রয়েছে যে বাগধারার -",
    "options": [
      "অতিদর্প হতে লঙ্কা",
      "কালনেমির লঙ্কাভাগ",
      "গাঙ পার হলে কুমিরকে কলা",
      "বানরের রুটিভাগ"
    ],
    "answer": "কালনেমির লঙ্কাভাগ",
    "subject": "Bangla",
    "explain": ""
  },

{
    "question": "”তামার বিষ” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "অত্যন্ত বিষাক্ত",
      "অর্থের কুপ্রভাব",
      "চাকচিক্যময় জীবন",
      "দীর্ঘস্থায়ী শত্রুতা"
    ],
    "answer": "অর্থের কুপ্রভাব",
    "subject": "Bangla",
    "explain": ""
  },{
    "question": "“টেকে গোঁজা” বাগধারাটির অর্থ কী?",
    "options": [
      "পকেট ভারী করা",
      "ক্ষমতা পরীক্ষা করা",
      "অবহেলা করা",
      "সহজে কাবু করা"
    ],
    "answer": "পকেট ভারী করা",
    "explain": ""
  },
  {
    "question": "“পোড় খাওয়া” অর্থ -",
    "options": [
      "পুড়ে যাওয়া",
      "পরিশ্রম করা",
      "মার খাওয়া",
      "প্রতিকূলতা পার হয়ে আসা"
    ],
    "answer": "প্রতিকূলতা পার হয়ে আসা",
    "explain": ""
  },
  {
    "question": "নিচের কোনটি বাগধারা নয়?",
    "options": [
      "ডিমে রোগা",
      "পত্রপঠন",
      "রাশভারী",
      "তিলেতিলে"
    ],
    "answer": "পত্রপঠন",
    "subject": "Bangla",
    "explain": "পত্রপাঠন নামে কোনো বাগধারা নাই"
  },
  {
    "question": "মা সারাজীবন খেটেই গেলেন, যে একটা –",
    "options": [
      "ননির পুতুল",
      "চিনির বলদ",
      "আমরা কাঠের ঢেঁকি",
      "চশমখোর"
    ],
    "answer": "চিনির বলদ",
    "subject": "Bangla",
    "explain": ""
  }, {
    "question": "কোন সংখ্যাকে দুইটি পূর্ণ সংখ্যার অনুপাত হিসেবে প্রকাশ করা যায় না?",
    "options": [
      "মূলদ",
      "অমূলদ",
      "ভগ্নাংশ",
      "স্বাভাবিক"
    ],
    "answer": "অমূলদ",
    "explain": "", 
		"subject":"Math"
  },
  {
    "question": "একটি ঘড়ি ১৫০ টাকায় বিক্রি করলে ২৫% ক্ষতি হয়। ঘড়িটির ক্রয়মূল্য কত?",
    "options": [
      "১১২.৫",
      "২০০",
      "১৭৫",
      "২১৫"
    ],
    "answer": "২০০",
    "explain": "",
 		"subject":"Math"
  },
  {
    "question": "একটি খাতা ৩৬ টাকায় বিক্রি করলে যত টাকা ক্ষতি হয়, ৭২ টাকায় বিক্রি করলে তার দ্বিগুণ টাকা লাভ হয়। খাতাটির ক্রয়মূল্য কত?",
    "options": [
      "২৮",
      "৪২",
      "৩৪",
      "৪৮"
    ],
    "answer": "৪৮",
    "explain": "",
 		"subject":"Math"
  },
  {
    "question": "a-b = 4, এবং ab = 60 হলে, a + b এর মান কত?",
    "options": [
      "±6",
      "±16",
      "±17",
      "±8"
    ],
    "answer": "±16",
    "explain": "", 
		"subject":"Math"
  },
  {
    "question": "৫টি লিচু যে দরে ক্রয় কর হয়, একই দরে সেই ৪টি লিচু বিক্রয় করলে শতকরা কত টাকা লাভ বা ক্ষতি হবে?",
    "options": [
      "২০%",
      "১০%",
      "২৫%",
      "৩০%"
    ],
    "answer": "২৫%",
    "explain": "",
		"subject":"Math"
  },
  {
    "question": "২০১৫ সালে চালের কেজি ছিলো ৩৫ টাকা। ২০১৯ সালে চালের দাম বৃদ্ধি পেয়ে হয়েছে ৪০ টাকা , মুদ্রাস্ফিতির হার কত?",
    "options": [
      "১২.৫০%",
      "১২.২৯%",
      "১৪.২৯%",
      "১৫.৫০%"
    ],
    "answer": "১৪.২৯%",
    "explain": "",
		"subject":"Math"
  },
  {
    "question": "১৫ টি ডাবের মূল্য ৩টি কাঁঠালের মূল্যের সমান। তাহলে ২০ টি ডাবের পরিবর্তে কয়টি কাঁঠাল পাওয়া যাবে?",
    "options": [
      "৩টি",
      "৫টি",
      "৪টি",
      "৮টি"
    ],
    "answer": "৪টি",
    "explain": "",
		"subject":"Math"
  },
  {
    "question": "সুষম পঞ্চভুজের শীর্ষবিন্দুতে উৎপন্ন কোণের পরিমাণ কত ডিগ্রি?",
    "options": [
      "১০৮°",
      "১১২°",
      "১১৪°",
      "১১০°"
    ],
    "answer": "১০৮°",
    "explain": "",
		"subject":"Math"
  },{
    "question": "মৌলিক গেট কয়টি ?",
    "options": [
      "১টি",
      "২টি",
      "৩টি",
      "৪টি"
    ],
 "answer": "৩টি",	
"subject": "ICT",
 "explain": "AND, OR, এবং NOT গেট"
  },{
    "question": "সি ভাষায় float ডেটা টাইপ কত বিটের?",
    "options": [
      "৪",
      "২",
      "১৬",
      "৩২"
    ],
    "answer": "৩২",
    "subject": "ICT",
    "explain": ""
  }
]
